%表題   ETC 便利な道具たち
%
%履歴
%\Drireki{
%         91/09/05 林  祥介
%         91/03/27 沼口  敦
%         92/04/22 林祥介   (4.1版)
%        }
%
%\Dchapter{\LaTeX マクロライブラリ}

\section{Dstyle.sty}
%\label{texsty.Dstyle}

\subsection{概要}

{\tt Dstyle.sty}は, ページスタイルの設定等を行う.
ここでは, 以下のようなページスタイルが定義される.

\begin{Dlist}[{\tt DAmyheadings}]
\item[{\tt Dheadings}]    電脳標準スタイル.
                          章のタイトル等がヘッダーに入る.
\item[{\tt Dmyheadings}]  ヘッダーの情報をマニュアルで指定する形式.
\item[{\tt DAheadings}]   {\tt Dheadings}と同様だが,
                          章のはじめのページにもヘッダー・フッターを入れる.
\item[{\tt DAmyheadings}] {\tt Dheadings}と同様だが,
                          章のはじめのページにもヘッダー・フッターを入れる.
\item[{\tt Dtop}]         ページ番号をヘッダーに入れたシンプルな書式.
\end{Dlist}


電脳標準ページスタイルの形式は,

\begin{enumerate}
\item 片面印刷処理の場合, もしくは両面印刷処理の場合の右ページ
      \footnote{スタイルオプションとして{\tt twopage}を
                指定した場合は両面印刷処理となる.
                また, {\tt jbook}スタイルを選択した場合は
                デフォルトで両面印刷処理である.}

\begin{verbatim}
      タイトル                                右サブタイトル  ページ
      ______________________________________________________________

                                 内容
      ______________________________________________________________

      パス名 ファイル名 ( 取り込みファイル名 )         日付 ( 著者 )
\end{verbatim}

\item 両面印刷処理の場合の左ページ

\begin{verbatim}
      ページ  左サブタイトル                               タイトル
      ______________________________________________________________

                                 内容
      ______________________________________________________________

      日付 ( 著者 )         パス名 ファイル名 ( 取り込みファイル名 )
\end{verbatim}
\end{enumerate}
\vspace{1em}

これらのヘッダー, フッターに入れる情報は,
\verb!\Dtitle!, \verb!\Dauthor!, \verb!\Ddate!,
\verb!\Dpath!, \verb!\Dfile!, \verb!\Dfinc!
で指定する.
\vspace{1em}

さらに, {\tt Dmyheadings}, {\tt DAmyheadings}では,
\verb!\markright!, \verb!\markboth!コマンドが有効となる.
また,  {\tt Dheadings}, {\tt DAheadings}では,
章, 節の名前がヘッダーのサブタイトルに設定される.
\vspace{1em}

\verb!\Dinclude!, \verb!\Dinput!を用いると,
それぞれ, \verb!\include!, \verb!\input!による
ファイルの取り込みがなされ,
各々フッターのファイル名, 取り込みファイル名が設定される.


\subsection{Dheadingsページスタイル}
% \label{texsty.Dstyle.Dheadings}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    電脳標準ページスタイルを指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\pagestyle{Dheadings}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
     なし.
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
    \item 左右のサブタイトルは用いるスタイルにしたがって
          次の様に設定される. \\
          \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
                                & (j)book, (j)report & (j)article \\ \hline
           片面の右サブタイトル & 章見出し & セクション見出し \\ \hline
           両面の左サブタイトル & 章見出し & セクション見出し \\ \hline
           両面の右サブタイトル & セクション見出し &
                                         サブセクション見出し \\ \hline
          \end{tabular}
    \item 章のタイトルなどのページにも
          ヘッダーを出すには, \verb!\pagestyle{DAheadings}!
          を用いる.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Dmyheadingsページスタイル}
% \label{texsty.Dstyle.Dmyheadings}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    電脳標準ページスタイルを指定する.
    サブタイトルはマニュアルで設定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\pagestyle{Dmyheadings}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
     なし.
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
    \item 左右のサブタイトルは,
          \verb!\markboth!, \verb!\markright! によって指定できる.
          \begin{verbatim}
          \markboth{左サブタイトル}{右サブタイトル}
          \markright{右サブタイトル}
          \end{verbatim}
          これらの引数は動く引数であるので注意が必要である.
    \item 章のタイトルなどのページにも
          ヘッダーを出すには \verb!\pagestyle{DAmyheadings}!
          を用いる.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Dtopページスタイル}
% \label{texsty.Dstyle.Dtop}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    ページ番号を上に打つ簡単なページスタイルを指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\pagestyle{Dtop}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
     なし.
  \end{quote}
\end{enumerate}

\subsection{Dtitle}
% \label{texsty.Dstyle.Dtitle}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    ヘッダに表示するタイトルを指定する.
    あわせて, \verb!\maketitle!で書かれるタイトルも指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dtitle{!{\em title\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dtitle[!{\em header-title\/}\verb!]{!{\em title\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em header-title\/}   & ヘッダに表示するタイトル.
           省略された場合, {\em title\/}が使われる. \\
      {\em title\/}          & \verb!\maketitle! で使われるタイトル.
    \end{tabular}
  \end{quote}
\end{enumerate}

\subsection{Dauthor}
% \label{texsty.Dstyle.Dauthor}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    フッタに表示する著者名を指定する.
    あわせて, \verb!\maketitle!で書かれる著者名も指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dauthor{!{\em author\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dauthor[!{\em header-author\/}\verb!]{!{\em author\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em header-author\/}   & フッタに表示する著者名.
           省略された場合, {\em author\/}が使われる. \\
      {\em author\/}          & \verb!\maketitle! で使われる著者名.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
  \item フッタに表示するべき著者名が空の場合(初期設定)には
        その周りの括弧は書かれない.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Ddate}
% \label{texsty.Dstyle.Ddate}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    フッタに表示する日付を指定する.
    あわせて, \verb!\maketitle!で書かれる日付も指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Ddate{!{\em date\/}\verb!}! \\
       \verb!\Ddate[!{\em header-date\/}\verb!]{!{\em date\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em header-date\/}   & フッタに表示する日付.
           省略された場合, {\em date\/}が使われる. \\
      {\em date\/}          & \verb!\maketitle! で使われる日付.
    \end{tabular}
  \end{quote}
\end{enumerate}

\subsection{Dpath, Dfile, Dfinp}
% \label{texsty.Dstyle.Dpath}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    フッタに表示するパス名, ファイル名, 取り込みファイル名
    を指定する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dpath{!{\em path-neme\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dfile{!{\em file-neme\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dfinp{!{\em input-file-neme\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em path-name\/}   & フッターに表示するパス名 \\
      {\em file-name\/}   & フッターに表示するファイル名 \\
      {\em input-file-name\/} & フッターに表示する取り込みファイル名 \\
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
  \item ファイル名は\verb!\Dinclude!,
        取り込みファイル名は\verb!\Dinput! によってもセットされる.
  \item 取り込みファイル名が空の場合(初期設定)には
        その周りの括弧は書かれない.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Dinclude, Dinput}
% \label{texsty.Dinclude}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    各々, フッタに表示するファイル名, 取り込みファイル名を設定し,
    \verb!\include!, \verb!\input! によるファイルの取り込みを行う.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dinclude{!{\em file-name\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dinput{!{\em input-file-name\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em file-name\/}   & \verb!\inlude!で取り込むファイル名 \\
      {\em input-file-name\/} & \verb!\input!で取り込む取り込みファイル名 \\
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
  \item \verb!\Dinclude!(\verb!\include!)では,
        改ページが行われる.
        また, 通常の\verb!\include!と同様,
        \verb!\includeonly!による部分コンパイルが可能である.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Dchapter}
% \label{texsty.Dchapter}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    章の見出し, 番号等を記憶する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dchapter{!{\em heading\/}\verb!}! \\
       \verb!\Dchapter[!{\em toc-entry\/}\verb!]{!{\em heading\/}\verb!}!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    \begin{tabular}{lp{11cm}}
      {\em heading\/}   & 章の見出しに使用される文字列 \\
      {\em toc-entry\/} & 目次の項目, ページヘッダーの柱として使用する
                          文字列. 省略時は {\em heading\/}引数で代用する.
    \end{tabular}
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
  \item 章番号の無い章を作成するには,
        \verb!\Dchapter*! コマンドを用いる.
        \verb!\chapter*! と違って,
        柱の変更と目次の項目作成が行われる.
  \item 章の見出しの出力は次の\verb!\Dchapterhead! コマンドによって
        行われる.
  \item {\tt (j)article}スタイルでは無視される.
  \item \verb!\Dchapter!, \verb!\Dchapterhead! は, 主として
        分割したファイルを\verb!\Dinclude! によって読み込む
        場合の便宜のために用いられる.

        ある章(あるいはその一部)を構成するファイルを取り込む時,
        主ファイルを,

        \begin{verbatim}
        \Dchapter{はじめに}
        \Dinclude{intro}
        \Dinclude{intro2}
        \Dchapter{おつぎに}
        \Dinclude{future}
        \end{verbatim}

        のようにして, 取り込まれるファイル(この場合{\tt intro.tex})を

        \begin{verbatim}
        \Dchapterhead
        \end{verbatim}

        ではじめておくと, 通常のように処理できる.
        こうしておくと, 章の構成が主ファイルから明瞭となり,
        しかも\verb!\includeonly! 機能を用いて
        {\tt intro.tex}をコンパイルしない設定にした場合でも
        不都合が起こらない.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Dchapterhead}
% \label{texsty.Dchapterhead}
\begin{enumerate}
  \item 機能
  \begin{quote}
    章の見出しを出力する.
  \end{quote}
  \item 使用方法
   \begin{quote}
       \verb!\Dchapterhead!
   \end{quote}
  \item 引数
  \begin{quote}
    なし.
  \end{quote}
  \item 備考
  \begin{enumerate}
  \item あらかじめ, \verb!\Dchapter! コマンドで
        章の見出し名が設定されている必要がある.
  \item {\tt jarticle}スタイルでは無視される.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
